\documentclass[12pt]{scrreprt} 
\usepackage{graphicx}           % Grafiken
\usepackage[german]{babel}     % Sprache
\usepackage{lmodern}            % modernes Schriftbild
\usepackage[T1]{fontenc}       % Trennung von Umlauten
\usepackage[utf8]{inputenc}    % Umlaute 
%\usepackage{marvosym} 
%\usepackage{array}  
\usepackage{amsmath}
\usepackage{catchfile}
\usepackage{url}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{pdfpages}
%\usepackage{subfig}
%\setlength{\emergencystretch}{20pt}
%\setlength{\parindent}{0em}
%\newlength{\drop}
%\usepackage[version=4]{mhchem}  % Chemie Elementdarstellung \ce{}
\usepackage{subfigure}

\title{\centering \large RWTH Aachen \\ II. Physikalisches Institut \\ --- Prof. Morgenstern~  --- \vspace*{\baselineskip} \vspace{0.8cm} \rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt} \rule{\textwidth}{0.4pt}\\[\baselineskip] {\LARGE Protokoll zum \\ \vspace{0.25cm} Physikalischen Fortgeschrittenenpraktikum}\\[0.9\baselineskip] \rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} \rule{\textwidth}{1.6pt}\\[\baselineskip] \scshape \vspace*{2\baselineskip} \textbf{\Huge FK03 - Rastertunnelmikroskopie} \\[\baselineskip] {\large Gruppe 18} \\[\baselineskip] {\Large David Tebbe \\ Yannick Kuhl} \\}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
%Chapter 1	
\chapter{Einleitung und Theorie}
    Ziel dieses Versuchs ist die Charakterisierung der Oberflächen einer Gold- und einer Graphitprobe mithilfe eines Rastertunnelmikroskops (STM), schematisch dargestellt in Abb.(\ref{fig_SchemaRaster}). Das STM basiert auf den quantenmachanischen Tunneleffekt. Die Transmissionswahrscheinlichkeit für diese Tunnelelektronen geht exponentiell mit dem Abstand $d$ zwischen Spitze des STM und der Probe ($T\propto e^{-2\kappa d}$), mit $\kappa=2m(V_0-E)/\hbar$ und $V_0$ als Höhe der Potentialbarriere. Ebenso besitzt der Tunnelstrom diese exponentielle Abhängigkeit ($I\propto Ue^{-\kappa d}$).

    % Schema Raster Tunnel
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{Fotos/SchemaRaster.pdf}
        \caption{Schematischer Aufbau des verwendeten Rastertunnelmikroskops. \cite{WEBSITE:1}}
        \label{fig_SchemaRaster}
    \end{figure}

    Das Rastertunnelmikroskop kann auf zwei Weisen diese Strommessung zur Darstellung der Oberfläche der Probe nutzen:

    \begin{enumerate}
        \item Konstantstrommodus $\rightarrow$ Der Strom wird konstant gehalten und die Bewegung in z-Richtung aufgezeichnet
        \item Konstanthöhenmodus $\rightarrow$ Die Höhe (z-Komponente) wird konstant gehalten und der Strom aufgezeichnet
    \end{enumerate}

    Anhand von P-, I- und D-Gain (Proportional-, Integral- und Differential- Regler) wird die Regelung des Rastertunnelmikroskops eingestellt.
    Die Proben sollen auf atomaren Skalen im Bereich von $1nm$ bis $500nm$ untersucht werden, daher werden drei Piezokristalle zur Steuerung verwendet (siehe Abb.(\ref{fig_SchemaRaster})). 

   	Mehrere Effekte führen hier zu Bildfehlern. 
    Piezomaterialien zeigen eine Hysterese und reagieren auf einen plötzlichen Spannungssprung mit einer schnellen Auslenkung, gefolgt von einem langsamen Nachkriechen (Creep). Desweiteren können durch thermische Ausdehnung der Materialien Verschiebungen von einigen Nanometern auftreten. 
    
    All diese Effekte führen zu Verzerrungen und unscharfen Bildern und werden in der Auswertung an Beispielen näher behandelt.
    
\chapter{Aufbau}
    Der Versuchsaufbau ist in Abbildung (\ref{fig_Aufbau}) dargestellt und besteht aus dem Rastertunnelmikroskop (rechts) und der Elektronik (links), die mit der Steuerungssoftware (Abb.(\ref{fig_Software})) angesprochen werden kann. Darüber kann die Probe mit Piezokristallen präzise zur Spitze gefahren und die Messparameter wie Image Size, Time/Line, Points/Line, Setpoint (hierüber wird der Tunnelstrom-Sollwert eingestellt), P-Gain, I-Gain, D-Gain und Tip Voltage eingestellt werden. Als Spitzenmaterial wird ein Platin-Iridium-Draht verwendet. Dieser wird so präpariert, dass die Spitze aus einem Atom besteht. Dazu schneiden wir den Draht mit einem Drahtschneider ca. halb durch und ziehen in Drehbewegungen den Draht auseinander. Die erhaltene Spitze wird unter einer Goldspange (Abb.(\ref{fig_Spitze})) im STM fixiert. Die Proben werden jeweils auf einen zylinderförmigen Kolben magnetisch befestigt, der von Hand in das STM, möglichst nah an die Spitze gelegt wird. Unterhalb des Kolbens befindet sich ein weiterer Piezo Kristall, der den Kolben in präzisen Schritten verschieben kann.  

    % Aufbau und Software
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.545\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{Fotos/Aufbau.pdf}
            \caption{Versuchsaufbau - STM (rechts) und Elektronik (links).}
            \label{fig_Aufbau}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[t]{0.43\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{Fotos/SoftwareCut.pdf}
            \caption{Verwendete Software zur Steuerung des STM.}
            \label{fig_Software}
        \end{minipage}
    \end{figure}

    % Spitze ohne und mit Probe
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{Fotos/Spitze.pdf}
        \end{minipage}
        \hfill
        \begin{minipage}[t]{0.47\linewidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{Fotos/SpitzemitProbe.pdf}
        \end{minipage}
        \caption{STM - Spite ohne Probe (links) und mit HOPG Probe auf magnetischem Probenhalter (rechts).}
        \label{fig_Spitze}
    \end{figure}

\chapter{Untersuchung einer Goldprobe}
        Es gilt die topografische Abbildung der Goldoberfläche in Abhängigkeit von verschiedenen I-Gain Werten und verschiedenen Rasterzeiten zu untersuchen. Für die Auswertung wird das Programm \textit{Gwyddion} verwendet, mit dem die Daten eingelesen, aufbereitet und analysiert werden können. Da die Spitze nicht zwangsläufig perfekt senkrecht zur Probe steht, wird mit \textit{Gwyddion} ein polynomieller Untergrund ersten Grades abgezogen, um die Schieflage zu korrigieren. \newline

        Zunächst werden die freien Parameter so gewählt, dass eine möglichst scharfe Abbildung entsteht. Hierzu ist es hilfreich, in Vorwärts- und Rückwärtsrichtung zu rastern und die entstandenden Bilder zu vergleichen. Es ergeben sich die Parameter aus Tabelle (\ref{tab_ParAusgang}), die für alle Messungen in diesem Kapitel fix bei den angegebenen Werten belassen werden.

        % Ausgangsparameter
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
                Image Size  &    Setpoint  & P-Gain  &   D-Gain  &   Tip Voltage \\\hline\hline
                200nm   &   1nA &   1000    &   0   &   1V  \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Fixe Ausgangsparameter bei der Untersuchung der Goldprobe.}
            \label{tab_ParAusgang}
        \end{table}

    \section{Variation des I-Gains}
        Um die Auswirkungen des I-Gains auf die resultierende Abbildung zu untersuchen, wird dieser von $1000$ bis $10000$ variiert, während die Rasterzeit fix bei $200ms$ bleibt (Tabelle (\ref{tab_GainEinstellungen})).

        % Einstelleungen Gain
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                Rasterzeit [ms]  &   I-Gain  \\\hline\hline
                200 &   1000    \\\hline
                200 &   2000    \\\hline
                200 &   4000    \\\hline
                200 &   10000    \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Verwendete Einstellungen bei der I-Gain Variation.}
            \label{tab_GainEinstellungen}
        \end{table}
         
        Die Ergebnis-Plots der I-Gain Variation sind in Abbildungen (\ref{fig_Gain1000}), (\ref{fig_Gain2000}), (\ref{fig_Gain4000}) und (\ref{fig_Gain10000}) zu sehen. Der z-Plot ist jeweils links und der Current-Plot recht abgebildet. Darunter ist das Profil an der eingezeichneten Linie (1) dargestellt (die Profillinie wurde für alle Messungen möglichst gleich gewählt).
        
        % Gain 1000
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/z_Gold_200ms_1000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Strom_Gold_200ms_1000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain1000_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain1000_current.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=1000, Rasterzeit=200ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_Gain1000}
        \end{figure}

        % Gain 2000
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/z_Gold_200ms_2000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Strom_Gold_200ms_2000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain2000_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain2000_current.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=2000, Rasterzeit=200ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_Gain2000}
        \end{figure}

        % Gain 4000
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/z_Gold_200ms_4000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Strom_Gold_200ms_4000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain4000_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain4000_current.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=4000, Rasterzeit=200ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_Gain4000}
        \end{figure}

        % % Gain 6000
        % \begin{figure}[h]
        %     \centering
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/z_Gold_200ms_6000_1nA_200nm_cut.pdf}
        %     \end{minipage}
        % 
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Strom_Gold_200ms_6000_1nA_200nm_cut.pdf}
        %     \end{minipage}\\
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain6000_z.jpg}
        %     \end{minipage}
        % 
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain6000_current.jpg}
        %     \end{minipage}
        %     \caption{Goldoberfläche - I-Gain=6000, Rasterzeit=200ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
        %     \label{fig_Gain6000}
        % \end{figure}

        % % Gain 8000
        % \begin{figure}[h]
        %     \centering
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/z_Gold_200ms_8000_1nA_200nm_cut.pdf}
        %     \end{minipage}
        % 
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Strom_Gold_200ms_8000_1nA_200nm_cut.pdf}
        %     \end{minipage}\\
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain8000_z.jpg}
        %     \end{minipage}
        % 
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain8000_current.jpg}
        %     \end{minipage}
        %     \caption{Goldoberfläche - I-Gain=8000, Rasterzeit=200ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
        %     \label{fig_Gain8000}
        % \end{figure}

        % Gain 10000
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/z_Gold_200ms_10000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Strom_Gold_200ms_10000_1nA_200nm_cut.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain10000_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_Gain/Gain10000_current.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=10000, Rasterzeit=200ms, Points/Line=256 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_Gain10000}
        \end{figure}
    
        Da für höhere I-Gain Werte die Elektronik sensitiver ist und somit bei Abweichungen stärker und schneller regelt, ist das Resultat nicht überraschend. Wir sehen für I-Gain=1000 eine deutliche Struktur im Current-Plot und einen "harmonischen" Verlauf im z-Profil und einem verschwommenen Strukturen im z-Plot. Dies ändert sich für höhere I-Gain Werte. Die Current-Plots werden deutlich strukturloser und stellen nurnoch ein ständiges Überschwingen dar. Dies äußert sich in dem z-Profil in einem unruhigeren Verlauf mit vielen Zacken.
        Insgesamt muss nun ein I-Gain Wert gefunden werden, bei dem der z-Plot möglichst detailreich ist und die Struktur gut wiedergibt. Es stellt sich heraus, dass der Wert I-Gain=4000 dafür gut geeignet ist, sodass wir diesen für die Zeitvariation wählen.
    \clearpage
    \section{Variation der Rasterzeit}
        Nun untersuchen wir die Auswirkungen verschiedener Rasterzeiten bei konstantem I-Gain von 4000. Es wurden die Einstellungen aus Tabelle (\ref{tab_ZeitEinstellungen}) verwendet.

        % Einstelleungen Zeit
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                Rasterzeit [ms]     &   I-Gain  \\\hline\hline
                100                 &   4000    \\\hline
                200                 &   4000    \\\hline
                500                 &   4000    \\\hline
                800                 &   4000    \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Verwendete Einstellungen bei der Rasterzeit Variation.}
            \label{tab_ZeitEinstellungen}
        \end{table}

        Es folgen für die Zeitvariationen Abbildungen (\ref{fig_time100}), (\ref{fig_time200}), (\ref{fig_time500}) und (\ref{fig_time800}).

        % time 100ms
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/100ms_z_cut.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/100msCurrent_cut.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/100ms_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/100msCurrent.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=4000, Rasterzeit=100ms, Points/Line=256 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_time100}
        \end{figure}

        % time 200ms
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/200ms_z_cut.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/200msCurrent_cut.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/200ms_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/200msCurrent.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=4000, Rasterzeit=200ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_time200}
        \end{figure}

        % time 500ms
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/500ms_z_cut.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/500msCurrent_cut.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/500ms_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/500msCurrent.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=4000, Rasterzeit=500ms, Points/Line=256 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_time500}
        \end{figure}

        % time 800ms
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/800ms_z_cut2.pdf}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/800msCurrent_cut2.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/800ms_z.jpg}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/800msCurrent.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Goldoberfläche - I-Gain=4000, Rasterzeit=800ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
            \label{fig_time800}
        \end{figure}

        % % time 2000ms - Gain 5000!
        % \begin{figure}[h]
        %     \centering
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/2000ms_z_cut.pdf}
        %     \end{minipage}
        % 
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/2000msCurrent_cut.pdf}
        %     \end{minipage}\\
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/2000ms_z.jpg}
        %     \end{minipage}
        % 
        %     \begin{minipage}[t]{0.32\linewidth}
        %         \centering
        %         \includegraphics[width=\linewidth]{Gold_time/100msCurrent.jpg}
        %     \end{minipage}
        %     \caption{Goldoberfläche - I-Gain=5000, Rasterzeit=2000ms, Points/Line=128 - z-Axis links und Current rechts.}
        %     \label{fig_time2000}
        % \end{figure}

        Für kleine Rasterzeiten ist im Strom-Plot eine deutliche Struktur zu erkennen, wohingegen diese für größere Rasterzeiten verschwindet und nurnoch ein beinahe homogenes Rauschen übrig bleibt. Dies folgt aus der höheren Rastergeschwindigkeit für kleinere Rasterzeiten, sodass die Regulierung (bei I-Gain=4000) zu langsam ist um den Konstanthöhenmodus beizubehalten. Im z-Plot wirkt sich dies in größeren Schwankungen für kleinere Rasterzeiten aus. Anhand der z-Profile wird dies sehr deutlich. Der Verlauf des Profils ist für die Rasterzeit von 100ms (Abb. (\ref{fig_time100})) sehr stark "gezackt" und weist einige kleine Nebenpeaks auf. Für größere Zeiten wird der Verlauf immer homogener mit weniger Zacken und Nebenpeaks. Die tatsächliche Oberflächenstruktur wird somit für höhere Zeiten besser dargestellt.   

\chapter{Untersuchung einer hochorientierten pyrolytischen Graphitprobe (HOPG)}
        Ziel ist es, die Schichthöhe von Graphitschichten zu bestimmen und mithilfe der hexagonalen Struktur des HOPG das Rastertunnelmikroskop zu kalibrieren (siehe Schema des Gitters und der Stapelfolge von HOPG in Abb. (\ref{fig_HOPG})). Dabei ist zu beachten, dass aufgrund der besonderen Stapelfolge, jedes zweite Atom im Rastertunnelmikroskop hervorgehoben wird ($\alpha$-Sites) und somit eine Gitterkonstante von $d'=0.246nm$ zu sehen sein wird. Letztendlich werden Atomreihen zu sehen sein, wie in Abbildung (\ref{fig_HOPG}) grün eingezeichnet, die zu gleichschenkligen Dreiecken verbunden werden können (rot).

        % HOPG
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=12cm]{HOPG.jpg}
            \caption{Stapelfolge von HOPG. Die mit $\alpha$-site bezeichneten Atome haben einen direkten Nachbarn unter sich und werden im RTM-Bild hervorgehoben.}
            \label{fig_HOPG}
        \end{figure}

        Um eine möglichst reine Graphitoberfläche zu untersuchen, ziehen wir die obersten Graphitschichten mit einem Klebestreifen ab und befestigen anschließend die Probe im Rastertunnelmikroskop, wie in den vorherigen Versuchsteilen.
        Für die Auswertung wird ebenfalls das Programm \textit{Gwyddion} verwendet. Auch hier wird ein polynomieller Untergrund ersten Grades abgezogen, um die Schieflage der Probe zu korrigieren. Zusätzlich wird für die Kalibrierung ein 1D-FFT-Filter in geringem Maße angewendet, der für leicht besser erkennbare Struktur sorgt.
    \section{Bestimmung der Schichthöhen}
        Graphit besteht aus vielen Schichten in Abständen von $335pm=0.335nm$. Um mindestens einen Übergang zwischen zwei Schichten zu finden, starten wir eine Übersichtsaufnahme mit den Parametern aus Tabelle (\ref{tab_GrSchichtPar}).\newline
        In Abbildung (\ref{fig_GrProfilstufe}) (oben) sind deutlich zwei Stufen erkennbar, die drei ebene Gebiete voneinander trennen. Anhand des Profils (Abb. (\ref{fig_GrProfilstufe}) unten) wir dies verdeutlicht und die Höhenunterschiede $\Delta y_1$ und $\Delta y_2$ zwischen den Schichten lassen sich ablesen. Es resultiert Tabelle (\ref{tab_Profilstufe}).

        % Ausgangsparameter
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
                Image Size  &   Points/Line &    Setpoint  &    I-Gain & P-Gain  &   D-Gain  &   Tip Voltage \\\hline\hline
                400nm   &   256 &   1nA &   3000    &   1000    &   0   &   1V  \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Ausgangsparameter bei der Untersuchung der Graphitschichten.}
            \label{tab_GrSchichtPar}
        \end{table}

        % Profilstufe
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.7\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Graphit_Stufe/Graphit_400nm_200ms_256_1nA_3000.pdf}
            \end{minipage}\\
            \begin{minipage}[t]{0.55\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Graphit_Stufe/Profil1Graphitstufe_bear.jpg}
            \end{minipage}
            \caption{Graphitstufen - I-Gain=3000, Rasterzeit=500ms, Points/Line=256 - z-Axis Plot (oben) und Profillinie (unten)}
            \label{fig_GrProfilstufe}
        \end{figure}

        % Ergebnis Stufenhöhe
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
                -               &   $\Delta y_1$    &   $\Delta y_2$    \\\hline
                in $nm$         &   $2.29\pm 0.1$   &   $1.71\pm 0.05$  \\\hline
                in Atomlagen    &   $6.8\pm 0.3$    &   $5.1\pm 0.15$   \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Ergebnisse der Stufenhöhen in Einheiten Nanometer und Atomlagen (eine Atomlage entspricht $0.335nm$).}
            \label{tab_Profilstufe}
        \end{table}

        Als Fehler auf die Stufenhöhen wurde ein Ablesefehler abgeschätzt. Für die oberste Ebene haben wir eine Ungenauigkeit von $\pm 0.8nm$, für die mittlere Ebene eine von $\pm 0.5nm$ und für die niedrigste Ebene eine Ungenauigkeit von $\pm 0.2nm$ angenommen.\newline
        Als Stufenhöhe, in Einheiten von Atomlagen, wird eine natürliche Zahl erwartet. Unsere Resultate liegen mit Fehlern in einer $1\sigma$-Umgebung um den Wert 7 für $\Delta y_1$ und um 5 für $\Delta y_2$. Allerdings ist eine Schichthöhe $\Delta y_1$ von 6 Atomlagen (ca. $3\sigma$) nicht auszuschließen, da der Ablesefehler auf die höchste Stufe relativ hoch ist.
\clearpage        
    \section{Kalibrierung}
        Für die Kalibrierung werden Aufnahmen in atomarer Größenordnung benötigt, weshalb zu Bildgrößen (Image Sizes) von wenigen Nanometern übergegangen wird. Weiterhin sollen Aufnahmen im Konstantstrommodus (gewählter I-Gain=1000) und im Konstanthöhenmodus (gewählter I-Gain=10) angefertigt werden, wobei der Setpoint so angepasst wurde, dass eine möglichst scharfe Abbildung entsteht. Die Einstellungen aller Aufnahmen sind Tabelle (\ref{tab_KalibPara}) zu entnehmen, wobei D-Gain=1000 und P-Gain=0 konstant für alle Messungen gewählt wurde.

        % Tabelle Parameter Kalibrierung
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
                Bild Nr.    &   Image Size  &   Rasterzeit  &   Setpoint    &   I-Gain  &   Tip Voltage &   Points/Line \\\hline\hline
                1           &   12.5nm      &   500ms       &   1.5nA       &   1000    &   1V          &   256         \\\hline
                2           &   4nm         &   500ms       &   1.5nA       &   1000    &   1V          &   256         \\\hline
                3           &   1.5nm       &   500ms       &   1.5nA       &   1000    &   1V          &   256         \\\hline\hline
                4           &   4nm         &   51.5ms      &   4nA         &   10      &   1V          &   256         \\\hline
                5           &   3nm         &   51.5ms      &   4nA         &   10      &   1V          &   256         \\\hline
                7           &   2nm         &   51.5ms      &   4nA         &   10      &   1V          &   256         \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Eingestellte Parameter aller Kalibrationsmessungen.}
            \label{tab_KalibPara}
        \end{table}

        Es ergeben sich Abbildungen (\ref{fig_KG12}), (\ref{fig_KG4}), (\ref{fig_KG1}), (\ref{fig_KC4}), (\ref{fig_KC3}) und (\ref{fig_KC2}). Sowohl bei den z-Plots, als auch bei den Current-Plots sind die $\alpha$-Site Atome ausreichend gut zu erkennen, allerdins deutlich verzerrt und verrauscht. Besonders in Abbildungen (\ref{fig_KG4}) und (\ref{fig_KG1}) sind die angesprochenen störenden Effekte des Creeps und der thermischen Ausdehnung zu erkennen. Die Atomreihen sind nicht durchgehend gerade, sondern verzogen.
        
        % Plots Kalibrierung Konstanthöhenmodus
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Graphit_Kalibrierung/Kalb_Graphit_12,5nm_500ms_256_1,5nA_1000_2.pdf}
                \caption{Nr. 1 - z-Plot, I-Gain=1000, Image Size=12.5nm, Rasterzeit=500ms.}
                \label{fig_KG12}
            \end{minipage}
            \hfill
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Graphit_Kalibrierung/Kalib_Graphit_4nm_500ms_256_1,5nA_1000.pdf}
                \caption{Nr. 2 - z-Plot, I-Gain=1000, Image Size=4nm, Rasterzeit=500ms.}
                \label{fig_KG4}
            \end{minipage}
        \end{figure}

        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=10cm]{Graphit_Kalibrierung/Kalib_Graphit_1,5nm_500ms_256_1,5nA_1000.pdf}
            \caption{Nr. 3 - z-Plot, I-Gain=1000, Image Size=1.5nm, Rasterzeit=500ms.}
            \label{fig_KG1}
        \end{figure}

        % Plots Kalibrierung Konstantstrommodus
        \begin{figure}[h]
            \centering
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Graphit_Kalibrierung/Kalib_Graphit_4nm_51,5ms_256_4nA_10.pdf}
                \caption{Nr. 4 - Current Plot, I-Gain=10, Image Size=4nm, Rasterzeit=51.5ms.}
                \label{fig_KC4}
            \end{minipage}
            \hfill
            \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\linewidth]{Graphit_Kalibrierung/Kalib_Graphit_3nm_51,5ms_256_4nA_10.pdf}
                \caption{Nr. 5 - Current Plot, I-Gain=10, Image Size=3nm, Rasterzeit=51.5ms.}
                \label{fig_KC3}
            \end{minipage}
        \end{figure}

        \begin{figure}[h]
            \centering
            \includegraphics[width=10cm]{Graphit_Kalibrierung/Kalib_Graphit__2nm_51,5ms_256_4nA_10.pdf}
            \caption{Nr. 6 - Current Plot, I-Gain=10, Image Size=2nm, Rasterzeit=51.5ms.}
            \label{fig_KC2}
        \end{figure}

    
        Eingezeichnet sind Dreiecke entlang der Atomreihen, wie in Abbildung (\ref{fig_HOPG}) rot aufgetragen. Die Dreiecke wurden dabei möglichst groß gewählt, d.h. so, dass die einzelnen Linien möglichst viele Atomabstände $N$ lang sind. Hier sind allerdings Creep und thermische Ausdehnung zu beachten.

        Mithilfe der Dreiecke können wir nun die Kalibrierung mit den Kalibrationsfaktoren $k_x$ in x-Richtung (in den Plots von links nach rechts) und $k_y$ in y-Richtung (in den Plots von unten nach oben) durchführen. \textit{Gwyddion} gibt uns $\Delta x$ und $\Delta y$ jeder eingezeichneten Linie aus. In der Theorie muss jede Linie genau $N \cdot d'=N\cdot 246pm$ lang sein. Mit dieser Annahme kann das folgende Gleichungssystem aufgestellt werden:

        % Gleichungssystem
        \begin{align}
            (I)~~~~~~~~(k_x\Delta x_1)^2+(k_y\Delta y_1)^2&=(N\cdot d')^2 \\
            (II)~~~~~~~(k_x\Delta x_2)^2+(k_y\Delta y_2)^2&=(N\cdot d')^2 \\
            (III)~~~~~~(k_x\Delta x_3)^2+(k_y\Delta y_3)^2&=(N\cdot d')^2
        \end{align}

        Dabei bezeichnen die Indizes bei $\Delta x_i$ und $\Delta y_i$ die Nummer der Linie, die in den obigen Plots vermerkt ist (beachte, dass bei Plot Nr. 1 Linie 1 nicht berücksichtigt wurde).
        Die rechte Seite nach dem Gleichzeichen ist bei allen Gleichungen identisch, sodass Gleichungen (I) und (II) gleichgesetzt werden und nach $k_x$ umgestellt werden können. Es ergibt sich Gleichung (\ref{eq_kx_I,II}).

        \begin{equation}
            k_x^2=k_y^2\cdot \frac{\Delta y_2^2-\Delta y_1^2}{\Delta x_1^2-\Delta x_2^2}
            \label{eq_kx_I,II}
        \end{equation}

        Ebenso lässt sich Gleichung (III) nach $k_x$ auflösen (Gl. (\ref{eq_kx_III})), sodass sich $k_x$ unter Kenntnis von $k_y$ berechnen lässt:

        \begin{equation}
            k_x^2=\frac{(N\cdot d')^2-(k_y\Delta y_3)^2}{\Delta x_3^2}
            \label{eq_kx_III}
        \end{equation}

        Nun können Gleichungen (\ref{eq_kx_I,II}) und (\ref{eq_kx_III}) gleichgesetzt und nach $k_y$ aufgelöst werden (Gl. (\ref{eq_ky})):

        \begin{equation}
            k_y^2=\frac{(N\cdot d')^2}{\Delta x_3^2}\left(\frac{\Delta y_2^2-\Delta y_1^2}{\Delta x_1^2-\Delta x_2^2}+\frac{\Delta y_3^2}{\Delta x_3^2}\right)^{-1}
            \label{eq_ky}
        \end{equation}

        Mit dieser Gleichung ist es nun möglich, den Kalibrierungsfaktor $k_y$ aus den gemessenen Größen zu bestimmen und mit Gleichung (\ref{eq_kx_III}) $k_x$ zu berechnen.\newline
        Nun hätten im ersten Schritt auch (I) und (III) gleichgesetzt und (II) als einzelne Gleichung verwendet werden können, sowie auch (II) und (III) mit (I) als einzelner Gleichung. Das führt dazu, dass in Gleichung (\ref{eq_ky}) die Indizes beliebig substituiert werden können. Es folgen somit pro Aufnahme drei Lösungen für $k_y$. Der gewichtete Mittelwert des Kalibrierungsfaktors pro Bild ist in Tabelle (\ref{tab_KalibErgeb}) zu sehen. Der Fehler auf $\sigma_{k_{y,i}}$ folgt mit Gaußscher Fehlerfortpflanzung (Gl.(\ref{eq_Fortpfl_ky})) aus dem Ablesefehler auf $\Delta x_i$ und $\Delta y_i$, den wir für alle Komponenten zu $\sigma_{\Delta x}=\sigma_{\Delta y}=0.05nm$ abgeschätzt haben. Die einzelnen Kalibrierungsfaktoren schwanken deutlich untereinander, trotz relative kleiner einzelner Fehler, sodass diese Daten nur bedingt kompatibel sind. Dies kann eine Folge con Creep und thermischer Ausdehnung sein, da vor Allem der Wert für Bild Nr.3 ausreißt, wo Creep und thermische Ausdehnung in der Aufnahme deutlich zu erkennen sind. Dieser Wert wird somit vernachlässigt und alle weiteren Werte werden zu dem Endresultat für den Kalibrierungsfaktor in y-Richtung, $\bar{k_y}$ normal gemittelt, dargestellt in Tabelle (\ref{tab_final}). Der Fehler ergibt sich aus der Standardabweichung, der den Fehler auf den gewichteten Mittelwert nach der Formel $\sigma_{\bar{k_y}}=1/\sqrt{\sum 1/\sigma_{k_{y,i}}}=0.009$ um ca. eine Größenordnung übersteigt.

        Mit $\bar{k_y}$ und Gleichung (\ref{eq_kx_III}) lässt sich nun $k_x$, wieder für jeden substituierten Indize, berechnen. Die gewichteten Mittel sind in Tabelle (\ref{tab_KalibErgeb}) zu sehen. Die Fehler ergeben sich ebenfalls aus den Ablesefehlern $\sigma_{\Delta x}=\sigma_{\Delta y}=0.05nm$ und dem Fehler auf $\bar{k_y}$ mit der Fehlerfortpflanzung nach Gleichung (\ref{eq_Fortpfl_kx}). Auch hier streuen die Werte stärker untereinander, sodass die Daten nur bedingt kompatibel sind. Deshalb berechnen wir auch hier den normalen Mittelwert der $k_x$ Werte und erhalten das Endergebnis $\bar{k_x}$ für den Kalibrierungsfaktor in x-Richtung, dargestellt in Tabelle (\ref{tab_final}). Der Fehler folgt aus dem Fehler der Standardabweichung (0.012) und dem Fehler nach der Formel $\sigma_{\bar{k_y}}=1/\sqrt{\sum 1/\sigma_{k_{y,i}}}=0.007$, der hier aufgrund besserer Kompatibilität nicht vernachlässigbar ist, per quadratischer Addition.

        % Ergebnisse Kalibrierungskacke
        \begin{table}[!h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
                Bild Nr.    &    N      &   $k_y$           &   $k_x$           \\\hline\hline
                1           &    35     &   $1.50\pm0.03$   &   $1.07\pm0.009$  \\\hline
                2           &    15     &   $1.57\pm0.08$   &   $1.127\pm0.017$	\\\hline
                3           &    5      &   $2.14\pm0.37$   &   $1.08\pm0.04$	\\\hline
                4           &    11     &   $1.29\pm0.01$   &   $1.07\pm0.02$	\\\hline
                5           &    6      &   $1.29\pm0.17$   &   $0.84\pm0.04$ 	\\\hline
                6           &    6      &   $1.28\pm0.16$   &   $1.02\pm0.04$   \\\hline
            \end{tabular}
            \caption{Kalibrierungsfaktoren $k_x$ und $k_y$ der einzelnen Messungen, gemittelt aus den jeweils drei Werten pro Aufnahme.}
            \label{tab_KalibErgeb}
        \end{table}


        %Fehlerfortpflanzung k_y
        \begin{equation}
        \begin{split}
            \sigma_{k_y}^2=\frac{(N\cdot d')^2}{\Delta x_3^2}&\cdot \left(\frac{\Delta y_2^2-\Delta y_1^2}{\Delta x_1^2-\Delta x_2^2}-\frac{\Delta y_3^2}{\Delta x_3^2}\right)^{\frac{3}{2}}\\
            &\cdot \left[\left(\frac{-1}{\Delta x_3}\cdot \left(\frac{\Delta y_2^2-\Delta y_1^2}{\Delta x_1^2-\Delta x_2^2}+\frac{\Delta y_3^2}{\Delta x_3^2}\right)+\frac{\Delta y_3^2}{2\Delta x_3^2}\right)^2\cdot \sigma_{\Delta x_3}^2\right. \\
            &+\frac{(\Delta y_2^2-\Delta y_1^2)^2\cdot (\Delta x_1^2\sigma_{\Delta x_1}^2+\Delta x_2^2\sigma_{\Delta x_2}^2)}{(\Delta x_1^2-\Delta x_2^2)^4}\\
            &\left.+4\cdot\frac{\Delta y_1^2\sigma_{\Delta y_1}^2+\cdot \Delta y_2^2\sigma_{\Delta y_2}^2}{(\Delta x_1^2-\Delta x_2^2)^2}+4\cdot \frac{\Delta y_3^2}{\Delta x_3^4}\cdot \sigma_{\Delta y_3}^2\right]
        \end{split}
        \label{eq_Fortpfl_ky}
        \end{equation}

        %Fehlerfortpflanzung k_x
        \begin{equation}
            \begin{split}
                \sigma_{k_x}^2=\frac{1}{\Delta x_3^4}\left[\left((N\cdot d')^2-(k_y\cdot \Delta y_3)^2\right)\sigma_{\Delta x_3^2}+k_y^2\Delta y_3^4\sigma_{k_y}^2+\Delta y_3^2k_y^4\sigma_{y_3}^2\right]
            \end{split}
            \label{eq_Fortpfl_kx}
        \end{equation}
        
        %Endergebnis
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{|c|c|}\hline
                &\\[-0.95em]
                $\bar{k_y}$ &   $\bar{k_x}$ \\\hline\hline
                $1.39\pm 0.06$ &   $1.034\pm 0.014$ \\\hline   
            \end{tabular}
            \caption{Mittelwerte der jeweiligen Kalibrierungsfaktoren aus Tabelle (\ref{tab_KalibErgeb}). Fehler auf $\bar{k_y}$ aus der Standardabweichung und auf $\bar{k_x}$ aus der Standardabweichung und dem gewichteten Mittel-Fehler.}
            \label{tab_final}
        \end{table}

\chapter{Fazit}
    Insgesamt konnten bei der Goldprobe die Auswirkungen verschiedener I-Gain Werte und Rasterzeiten experimentell aus der Theorie nachvollzogen werden. Je höher der I-Gain, desto schneller regelt die Elektronik, was in den z-Plots zu einem starken Überschwingen und im Current Plot zu einem reinen Rauschen führt. Für kleine I-Gain Werte ist in den Current Plots eine Struktur erkennbar, die z-Plots wirken verschwommen. Es hat sich ein I-Gain von 4000 als gut herausgestellt.

    Für niedrige Rasterzeiten ist im Current-Plot eine gute Struktur erkennbar, wohingegen die z-Plot unruhig wirken und starke Schwankungen in Form von Überschwingen zu erkennen sind. Je größer die Rasterzeit, desto strukturloser wird der Current Plot und die z-Plots werden harmonischer. \newline\newline
    Beim HOPG konnten in der Übersichtsaufnahme zwei Stufen gefunden werden, deren Stufenhöhe für die niedrigere Stufe zu 5 Atomlagen und für die höhere Stufe aufgrund größerer Fehler zu 7 bzw. 6 Atomlagen bestimmt wurde.

    Anhand von Aufnahmen in atomarer Größenordnung konnte letztendlich eine Kalibrierung des Rastertunnelmikroskops durchgeführt werden. Dabei führten vermutlich die störenden Effekte des Creeps und der thermischen Ausdehnung zu nur schwer kompatiblen Daten, da diese Fehler in der Fehlerrechnung nicht berücksichtigt werden konnten. Es ergibt sich als Mittelwert der einzelnen Kalibrierungsfaktoren $\bar{k_x}=1.034\pm0.014$ und $\bar{k_y}=1.39\pm0.06$.

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{litVerzeichnis}
\bibliographystyle{ieeetr}

\end{document}